% -*- TeX:de -*-
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel} % german text
\usepackage[DIV12]{typearea} % size of printable area
\usepackage[T1]{fontenc} % font encoding
\usepackage[utf8]{inputenc} % probably on Linux

\usepackage{graphicx} % to include images
\usepackage{subfigure} % for creating subfigures
\usepackage{amsmath} % a bunch of symbols
\usepackage{amssymb} % even more symbols
\usepackage{booktabs} % pretty tables
\usepackage{csquotes}
\usepackage{bm} %Bold Math

% a floating environment for circuits
\usepackage{float}
\usepackage{caption}

\newfloat{circuit}{tbph}{circuits}
\floatname{circuit}{Schaltplan}

% a floating environment for diagrams
\newfloat{diagram}{tbph}{diagrams}
\floatname{diagram}{Diagramm}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % activate to use sans-serif font as default

\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}

\sloppy % friendly typesetting

\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mparhack}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{minitoc}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[siunitx,european,straightlabels,straightvoltages]{circuitikz} %draw Electrical Circuits straightvoltages
 
\input{../mymeters.tex}

\usepackage{hyperref} 
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/.....ntrib/oberdiek/hypcap.pdf 
% Links auf Gleitumgebungen springen nicht zur Beschriftung, 
% sondern zum Anfang der Gleitumgebung 
\usepackage[figure]{hypcap} 

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% create title page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{titlepage}

\begin{figure*}[h!]
  \includegraphics[width=8cm]{../TULogo_CMYK}
\end{figure*}

\begin{center}
\vspace*{1.3cm}
{\Huge Elektrotechnische Grundlagen der Informatik\\(LU 182.692)\\}
\vspace{1.7cm}
{\LARGE Protokoll der 1. Laborübung: \enquote{Messtechnik}\\}
\vspace{1.7cm}

% fill in group number and date of lab here
% CHANGE ME!
{\Large Gruppennr.: \textbf{12} \hspace{1cm} Datum der Laborübung: \textbf{04.05.2017}}

% fill in IDs and names here
% CHANGE ME!
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6.5cm}|}
\hline \textbf{Matr. Nr.} & \textbf{Kennzahl} & \textbf{Name} \\
\hline
1129193 & 033 535 & Alexander Halbarth \\
\hline
1526421 & 033 535 & Michael Kaufmann\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{center}
\vspace{1.0cm}

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline \textbf{Kontrolle} & \checkmark \\
\hline Stromrichtige Messschaltung & \\
\hline Spannungsrichtige Schaltung & \\
\hline Spannungs- \& Stromteilerschaltung & \\
\hline Superpositionsprinzip & \\
\hline Arbitrary Waveforms & \\
\hline Diodenkennlinie & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% start of actual document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Verwendete Geräte}
\subsection{Multimeter}
\subsubsection{FLUKE 115 True  RMS Multimeter}
Nur ein Amperemessbereich dafür eigenen milli-Volt Messbereich.\\
Im folgenden als \emph{Fluke} bezeichnet.
\subsubsection{Beka Amprobe 37XR-A}
3 Messbereiche für Ampere ($\mu A, mA, 10A$).\\
Im folgenden als \emph{Beka Amprobe} bezeichnet.
\subsection{Gleichstrom Labornetzgerät}
\subsubsection{Agilent U8031A}
Drei DC Ausgänge. Zwei davon 0-30V@6A ein Ausgang 5V@3A.\\
Im folgenden als \emph{Labornetzgerät} bezeichnet.
\subsection{Frequenzgenerator}
\subsubsection{Agilent 33250A}
Im folgenden als \emph{Frequenzgenerator} bezeichnet.
\subsection{Oszilloskop}
\subsubsection{Keyseight InfiniiVision DSO-X 3034A}
Im folgenden als \emph{Oszilloskop} bezeichnet.


\newpage

\section{Innenwiderstand der Multimeter}

\subsection{Innenwiderstand des Amperemeters}
Zur Messung des Innenwiderstandes des Amperemeters haben wir den Spannungsabfall am
Amperemeter bei bekanntem Strom gemessen. Zur Strombegrenzunghaben wir einen geeigneten
Widerstand ($P_{tot} < \frac{1}{4}W$ ) gewählt.\\


\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U$] (0,4)
						--    (2,4)
						to[R=$R$,i>^=$I_R$,v_>=$U_R$] (2,2)
						to[ammeter,rotation=90,*-*,i>^=$I_A$,v^>=$U_A$] (2,0)
			      -- (0,0)
			(2,2) -- (4,2)			
			      to[voltmeter,rotation=90,i>^=$I_V$,v^>=$U_A$] (4,0)
			      -- (2,0);
	\end{circuitikz}
  \caption{Innenwiderstand Amperemeter ($R_A$)}
  \label{cir:RinnenA}
\end{circuit}
\begin{flushleft}
$500 \Omega$ wurden als Vorwiderstand ($R$) gewählt, da dieser bei $10V$ verwendeter Eingangsspannung ($U$) mit maximal $\frac{1}{5}W$ belastet wird.\\
Verwendetes Voltmeter: \emph{Fluke}.
Verwendetes Amperemeter: \emph{Beka}.\\
Messwerte:
\end{flushleft}
\begin{itemize}
	\item $U=10V$, $R=500\Omega$
	\item Messbereich $10A$
	\subitem $U_A=0,0032V$
	\subitem $I_A=0,084A$
	\subitem $\bm{R_A}=\frac{0,0032}{0,084} \approx \bm{0,07 \Omega}$
	\item Messbereich $mA$
	\subitem $U_A=0,221V$
	\subitem $I_A=0,01968A$
	\subitem $\bm{R_A}=\frac{0,221}{0,01968} \approx \bm{11 \Omega}$
	\item Messbereich $\mu A$\\
				Hier haben wir um die Messwerte und damit die Messgenauigkeit zu erhöhen einen $20k\Omega$ Vorwiderstand ($R$) verwendet.
	\subitem $R=20k\Omega$
	\subitem $U_A=0,439V$
	\subitem $I_A=0,439mA$
	\subitem $\bm{R_A}=\frac{0,439}{0,439\cdot 10^{-3}} \approx \bm{1 k\Omega}$
\end{itemize}

\subsection{Innenwiderstand des Voltmeters}
Zum messen des Innenwiderstandes des Voltmeters wurde eine Serienschaltung von Ampere- und Voltmeter aufgebaut.

\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U$,i^>=$I$] (0,2)
						to[voltmeter,v^>=$U_V$]    (2,2)
						-- (2,0)
						to[ammeter,rotation=180,v^>=$U_A$]    (0,0);
	\end{circuitikz}
  \caption{Innenwiderstand Voltmeter ($R_V$)}
  \label{cir:RinnenV}
\end{circuit}
\begin{flushleft}
Verwendetes Voltmeter: \emph{Fluke}.
Verwendetes Amperemeter: \emph{Beka}.\\
\end{flushleft}
Messwerte:
\begin{itemize}
	\item $U=10V$
	\item Messbereich $V$
	\subitem $U_V=10$
	\subitem $I=1,03 \mu A$
	\subitem $\bm{R_A} = \frac{10}{1,03 \cdot 10^{-6}} \approx \bm{100 k \Omega}$
	\item Messbereich $mV$
	\subitem $U_V=103mV$
	\subitem $I=0,05 \mu A$
	\subitem $\bm{R_A} = \frac{103 \cdot 10^{-3}}{0,05 \cdot 10^{-6}} \approx \bm{2 M \Omega}$
\end{itemize}

\newpage

\section{Belastungsfehler}
\subsection{Aufgabenstellung}
\begin{flushleft}
Um die Belastungsfehler der Strom- und Spannungsrichtigen Messung zu ermitteln wurden dreit Widerstände mit beiden Methoden bestimmt.
\end{flushleft}

\begin{circuit}[H]
	\centering	
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U_0$] (0,2)
						--    (2,2)
						to[voltmeter,rotation=90,*-*,v^>=$U_V$] (2,0)
						--    (0,0)
			(2,2) to[ammeter,v^>=$U_A$] (6,2)
			(3,2) node [above] {$R_A$}
			(6,0)	to[R=$R_X$,i_<=$I_R$,v_<=$U_R$] (6,2)
			(6,0)	-- (2,0)
			;
	\end{circuitikz}
  \caption{Schaltung für stromrichtige \\ Messung}
  \label{cir:stromrichtig}
\end{circuit}

\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U_0$] (0,2)
						to[ammeter,i^>=$I_A$] (4,2)
						to[voltmeter,rotation=90,*-*,i>^=$I_V$] (4,0)
						--    (0,0)
			(3.2,1) node {$R_V$}
			(4,2) -- (6,2)	
			(6,0)	to[R=$R_X$,i_<=$I_R$,v_<=$U_R$] (6,2)
			(6,0)	-- (4,0)
			;
	\end{circuitikz}
  \caption{Schaltung für spannungsrichtige \\ Messung}
  \label{cir:spannungsrichtig}
\end{circuit}

\subsection{Messergebnisse:}
\begin{center}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    $R_{Nominell}$ & $R_{Spannungsichtig}=\frac{U}{I}$ & $R_{Stromrichtig}=\frac{U}{I}$ & $R_{Multimeter}$\\
    \hline
    $10 \Omega$ & $\frac{0,439V}{44mA}=9,98\Omega$ & $\frac{0,998V}{0,098mA}=10,18\Omega$ & $9,9\Omega$ \\
		\hline    $10 k\Omega$  & $\frac{9,99V}{1,013mA}=9,05k\Omega$ & $\frac{9,99V}{1,013mA}=9,86k\Omega$ & $9,85k\Omega$ \\
		\hline
    $1 M\Omega$ & $\frac{9,99V}{11,05 \mu A}=0,904M\Omega$ & $\frac{9,99V}{10,05 \mu A}=0,994M\Omega$ & $0,989M\Omega$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Messwerte Belastungsfehler}
  \label{tab:belastungsfehler}
\end{table}
\end{center}

\begin{center}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    $R_{Nominell}$ & Relativer Fehler Spannungsrichtig & Relativer Fehler Stromrichtig\\
    \hline
    $10 \Omega$  & $0,8\%$ & $2,8\%$  \\
		\hline
		$10 k\Omega$ & $8,1\%$ & $0,1\%$ \\
		\hline
    $1 M\Omega$  & $8,6\%$ & $0,5\%$ \\
  \end{tabular}
  \caption{Relative Fehler Belastungsfehler}
  \label{tab:Relative_Fehler_belastungsfehler}
\end{table}
\end{center}

\subsection{Auswertung}
\begin{flushleft}
Bei Variante 1 ($10\Omega$) muss die Versorgungsspannung reduziert werden, da die im Labor verwendeten Widerstände nur eine Leistung von etwa $0.25W$ als Wärme abgeben können, ohne zerstört zu werden. Mit $\frac{(10V)^2}{10 \Omega} = 10W$ wäre die Maximalleistung weit überschritten.\\
Umso höher der Widerstandswert, desto genauer die Stromrichtige Messung. Gilt Analog für die Spannungsrichtige Messung.\\
Die Messabweichungen in der Tabelle \ref{tab:belastungsfehler} entstehen durch die Innenwiderstände der verwendeten Messgeräte. Bei der Stromrichtigen Messung wird die Spannungsmessung durch das Strommessgerät beeinflusst, bei der Spannungsrichtigen wird der Strom durch das Spannungsmessgerät beeinflusst.\\
Die Abweichung der Widerstandswerte von den gemessenen Werten mit dem Multimeter kommt aufgrund der Toleranz der Widerstände zustande.\\
In der Tabelle \ref{tab:Relative_Fehler_belastungsfehler} sieht man, dass die Spannungsrichtige Messung ist bei niedrigen Widerständen genauer, die Stromrichtige bei höheren.
\end{flushleft}


\newpage
\section{Spannungs- und Stromteilerschaltung}

\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U_0$] (0,4)
						--    (2,4)
						to[R=$R_1$,i>^=$I_1$,v_>=$U_1$] (2,2)
						to[R=$R_2$,*-*,i>^=$I_2$,v_>=$U_2$] (2,0)
			      -- (0,0)
			(2,2) -- (4,2)			
			      to[R=$R_3$,i>^=$I_3$,v_>=$U_3$] (4,0)
			      -- (2,0);
	\end{circuitikz}
  \caption{Spannungs- \& Stromteiler}
  \label{cir:Spannungs-Stromteiler}
\end{circuit}
\subsection{Entscheidung für eine Variante}
Für diesen Versuch haben wir zunächst die sinnvollste der drei Varianten aus der untenstehenden
Tabelle \ref{tab:Varianten} ausgewählt. Als Kriterien haben wir die Belastbarkeit der Bauteile ($P_{tot}=\frac{U^2_R}{R}<\frac{1}{4}W$) und die Messgenauigkeit der Multimeter verwendet.
\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{c||c|c|c |l}
			Variante & $R_1$&$R_2$&$R_3$&$U_0$\\
			\hline
			A & $22 \Omega$ & $33\Omega$ & $47\Omega$ & $10 V$\\
			B & $22k \Omega$ & $33k\Omega$ & $47k\Omega$ & $10 V$\\
			C & $22M \Omega$ & $33M\Omega$ & $47M\Omega$ & $10 V$\\
		\end{tabular}
  \caption{Varianten Spannungs- \& Stromteilerschaltung}
  \label{tab:Varianten}
\end{table}

Nach einer allgemeinen Berechnung der Wiederstände um uns zwischen den Varianten zu entscheiden kamen wir auf folgende Ergebnisse:

\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{c||c|c|c l}
			Variante & $P_1$&$P_2$&$P_3$&Entscheidung\\
			\hline
			A & $1,26W$ & $0,43W$ & $0,47W$ & $\Rightarrow$ zu hoch für $P_{tot}=\frac{1}{4}W$\\
			B & $1,26mW$ & $0,43mW$ & $0,43mW$& $\Rightarrow$ OK\\
			C & $1,26\mu W$ & $0,43 \mu W$ & $0,43 \mu W$ & $\Rightarrow$ Leistung sehr gering $\rightarrow$ ungenaue Messung\\
		\end{tabular}
  \caption{Entscheidung Spannungs- \& Stromteilerschaltung}
  \label{tab:Entscheidung}
\end{table}
Wir haben uns für Variante B entschieden, da die Variante A die $P_{tot} \: (=\frac{1}{4}W)$ der Widerstände überschreitet und bei C die Widerstandswerte zu hoch bzw die Ströme zu gering werden. Ströme im $\mu A$ Bereich können mit unseren Multimetern nicht sinnvoll gemessen werden.\\

\subsection{Messung Widerstände und Berechnung}
Nach Messung der realen Widerstandswerte mit dem Multimeter haben wir die Ergebnisse der Spannungs und Stromteilerschaltung berechnet.\\
Die Abweichungen entstehen durch die Toleranz ($5\%$) der verwendeten Widerstände.
Messergebnisse:\\
$
	R_1= 21,22k\Omega\\
	R_2=32,72k\Omega\\
	R_3=46,56k\Omega\\$
	\newline
$	
	R_2 || R_3 = \dfrac{R_2 \cdot R_3}{R_2 + R_3}=\dfrac{32,72 \cdot 46,56}{32,72 + 46,56}=19,216 \cdot k \Omega \\
	R_{Gesamt}=R_1+(R_2||R_3)=(21,22+19,216)\cdot10^3\Omega=40,436\cdot k\Omega\\
	I_1=I_2+I_3=\dfrac{U}{R_{Gesamt}}=\dfrac{10}{40,436\cdot 10^{3}}=0,24 \cdot mA\\
	U_1=R_1\cdot I_1=0,24\cdot 10^{-3}\cdot 21,22 \cdot 10^{3}=5,0928V\\
	U_2=U_3=U-U_1=U-I_1\cdot R_1=10-5,0928=4,9072V\\
	I_2=\dfrac{U_2}{R_2}=\dfrac{4,9072}{32,72\cdot 10^3}=0,15\cdot mA\\
	I_3=\dfrac{U_3}{R_3}=\dfrac{4,9072}{46,56\cdot 10^3}=0,1\cdot mA
$	

\subsection{Messungen Strom \& Spannung}
Nach aufbauen der Schaltung und messen aller erforderlichen Werten erhielten wir folgende Messergebnisse:
\begin{itemize}
	\item $U_0=10V$
	\item $U_1=5,288V$
	\item $U_2=U_3=4,694V$
	\item $I_1=I_2+I_3=238,6 \mu A$
	\item $I_2=98,25 \mu A$
	\item $I_3=141,5 \mu A$
\end{itemize}
Die unterschiede zwischen Berechnung und Schaltung entstehen durch die Toleranzen der Widerstände ($5\%$) und durch die Messgenaugikeit der Multimeter.

\newpage
\section{Superpositionsprinzip}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U_1$] (0,4)
						to[R=$R_1$] (2,4)
						to[R=$R_3$] (5,4)
						to[V=$U_2$] (7,4)
						to[R=$R_5$] (7,0)
						-- (0,0)
			(2,0) to[R=$R_2$,*-*] (2,4)
			(5,4) to[R=$R_4$,*-*] (5,0)
			(2.5,0.66666) to[R=$R_X$,i^<=$I_X$,v_<=$U_X$] (4.5,3.333333)
			(2,0) -- (2.5,0.66666)
			(5,4) -- (4.5,3.333333);
	\end{circuitikz}
  \caption{Superpositionsprinzip}
  \label{cir:Superpositionsprinzip}
\end{circuit}
Werte:
\begin{table}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$R_1$&$R_2$&$R_3$&$R_4$&$R_5$&$R_x$&$U_1$&$U_2$\\
		\hline
		$6,8k \Omega$ & $3,3k\Omega$ & $3,3k\Omega$ & $6,8k \Omega$&$2,2k \Omega$&$1k\Omega$&$10 V$&$10 V$\\
		\hline
		\end{tabular}
		\caption{Parameter für die Messung des Superpositionsprinzips}
\end{table}

\subsection{Messung beide Spannungsquellen}
Zuerst haben wir beide Spannungsquellen eingeschaltet und die gefragten Messwerte ermittelt.
\begin{itemize}
	\item $U_X=2,871V$
	\item $I_X=2,899mA$
\end{itemize}
\subsection{Messung nur $U_1$}
Für die Messung ohne $U_2$ wird das Netzteil bei $U_2$ von der Schaltung getrennt und die nun offene Verbindung durch einen Kurzschluss ersetzt.
\begin{itemize}
	\item $U_X=0,330V$
	\item $I_X=0,332mA$
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Messung nur $U_2$}
Für die Messung ohne $U_1$ wird das Netzteil bei $U_1$ von der Schaltung getrennt und die nun offene Verbindung durch einen Kurzschluss ersetzt.
\begin{itemize}
	\item $U_X=2,54V$
	\item $I_X=2,564mA$
\end{itemize}
\subsection{Addieren der Ergebnisse}
\begin{itemize}
	\item $U_X=0,330+2,54=2,87V$
	\item $I_X=0,332+2,564=2,896mA$
\end{itemize}
Die Abweichungen entstehen durch die Messtoleranz und die Toleranz der Widerstände.\\
Abweichung zwischen den Ergebnissen aus Messung beider Spannungsquellen und Addition der Einzelmessungen:
\begin{itemize}
	\item $\Delta U=1mV$
	\item $\Delta I=3 \mu A$ 
\end{itemize}
Die Abweichungen entstehen durch die genauigkeit der Messgeräte.

\newpage
\section{Erste Messungen mit dem Oszilloskop}

\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) -- (3,0)
						-- (3,0.5)
						to[R=$100k\Omega$,*-*] (3,2.5)
						-- (3,3)
						-- (0,3)
			(3,0.5) -- (6,0.5)
			(3,2.5) -- (6,2.5);
			\draw[] (-2.5,1)--(-2.5,2)--(0.5,2)--(0.5,2.5)--(1,1.5)--(0.5,0.5)--(0.5,1)--(-2.5,1) node at (-0.8,1.5){Frequenzgenerator};
			\draw node at (5,1.5){Oszilloskop};
	\end{circuitikz}
  \caption{Oszilloskop \& Frequenzgenerator}
  \label{cir:Oszilloskop}
\end{circuit}
Eingangssignal: Sinussignal $7,39 MHz$, $3,7V_{PP}$, Offset: $-1,8V$, Lastimpedanz $HighZ$

\subsection{Messungen mit dem Cursor}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_2.png}
	\caption{Messungen mit Cursor}
	\label{fig:scope_2}
\end{figure}
Man kann mit den 4 Cursors die Periodendauer und die Amplitude des Signals messen. 
Dazu werden für die X-Achse die Cursor auf eine Nullstelle gesetzt und der 2. X-Cursor auf die Nullstelle nach einer Periode.
Für die Y-Achse stellt man die Cursor auf das Minimum und das Maximum der Funktion.
Die Messergebnisse sind:\\
\begin{itemize}
	\item $X_1=-139ns, X_2=-4ns, \Delta X=|X_1-X_2|=135ns, f=\frac{1}{\Delta X}=7,4074MHz$
	\item $Y_1=-3,95V, Y_2=250mV, \Delta Y=Y_2-Y_1=4,2V$
\end{itemize}
\subsection{Messergebnisse mit der \emph{Quick Meas.}-Funktion}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_3.png}
	\caption{\emph{Quick Meas.} Messergebnisse}
	\label{fig:scope_3}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item RMS Effektivwert=\emph{DC RMS Vollbild}=$2,35V$
	\item Mittelwert=\emph{Mittelwert Vollbild}=$4,1V$
	\item Pk-Pk Wert=\emph{Spitze-Spitze Wert}=$4,1V$
\end{itemize}
\subsection{Ausgangsimpedanz $50 \Omega$}
Der nächste Punkt der Aufgabenstellung war das Ändern der Ausgangsimpedanz des Frequenzgenerators von $HighZ$ auf $50\Omega$.\\
Änderungen am Frequenzgenerator:
\begin{itemize}
	\item Frequenz blieb gleich ($7,39MHz$)
	\item Amplitude von $3,7V_{PP}$ auf $1,85V_{PP}$
	\item Offset von $-1,8V$ auf $-900mV_{DC}$
\end{itemize}
Die angezeigten Daten am Oszilloskop blieben gleich. Durch das Ändern der Lastimpedanz am Frequenzgenerators, haben wir die interne Umrechnung der Eingabewerte geändert auf die tatsächlich ausgegebenen Werte, da der Innenwiderstand des Frequenzgenerators $50 \Omega$ beträgt. Der Frequenzgenerator bietet eine automatische Umrechnung der Eingabewerte auf andere Lastwiderstände an durch dieses Feature.
\subsection{Tauschen des Lastwiderstandes auf $50\Omega$}
Durch das tauschen des Lastwiderstandes auf $50\Omega$ stimmen nun die Werte am Oszilloskop wieder mit denen am Frquenzgenerator überein, da der Innenwiderstand im Frquenzgenerator nun dem Lastwiderstand entspricht. 
\newpage
\section{Arbitrary Waveform}
Mit der Schaltung aus dem Schaltplan \ref{cir:Oszilloskop} sollte folgendes überlagertes Signal mit dem Oszilloskop gemessen werden:\\
Dreiecksignal mit einer Frequenz von 400 Hz und einer Amplitude von 1 V überlagert mit Sinussignal mit 200 $\mu$s Periodendauer und 100 mV Amplitude.
\subsection{Einstellungen Frequenzgenerator}
Die Dreiecksfrequenz wird eingestellt, danach wird mit der Funktion \emph{Mod} ein Sinussignal mit einer AM-Frequenz von $\frac{1}{200\mu}Hz=5kHz$ und einer AM-Depth von $\frac{100mV}{1V}=10\%$ überlagert.
\subsection{Ausgabe am Oszilloskop}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_17.png}
	\caption{Frequenzüberlagerung}
	\label{fig:Frequenzüberlagerung}
\end{figure}
\newpage
\section{X/Y-Betrieb}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,0) to[V<=$U$] (0,4)
						--    (2,4)
						to[R=$50 \Omega$,v_>=$U_R$] (2,2)
						to[C=$6.8 \mu F$,*-,v_<=$U_C$] (2,0)
			      -- (0,0)
			(2,2) -- (4,2)
						node[ground]{}
			(4,2) node [right=0.2cm] {Oszilloskop};
	\end{circuitikz}
  \caption{X/Y Betrieb}
  \label{cir:X-Y}
\end{circuit}
\subsection{Ausgangsspannungen}
Die Schaltung wurde mit einem Sinus-Eingangssignal von $5V_{PP}$ gespeist. Dies ergibt 2 verschobene Sinus-Schwingungen mit 2 unterschiedlichen Amplituden.
Die Frequenz bei denen die Amplituden gleich hoch sind ergibt sich durch: $f=\frac{1}{2 \pi \cdot R \cdot C}=\frac{1}{2 \pi \cdot 50 \cdot 6,8 \cdot 10^{-6}}=468,103Hz$
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_6.png}
	\caption{Schwingungen}
	\label{fig:scope_6}
\end{figure}
\newpage
\subsection{X/Y - Betrieb}
Im X/Y - Betrieb ergab sich dadurch ein Kreis, da die beiden Sinusschwingungen genau um $\frac{\pi}{2}$ verschoben sind.\\
Die Y Achse ist aufgrund des ohmschen Gesetzes in $\frac{1V}{50\Omega}=20mA/DIV$ aufgeteilt.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_5.png}
	\caption{X/Y - Betrieb}
	\label{fig:scope_5}
\end{figure}
Beim ändern der Frequenz ergaben sich stauchungen und Streckungen des Kreises zu einer Ellipse. Bei überschreiten der Grenzfrequenz ($f>\frac{1}{2 \pi \cdot R \cdot C}$) ergab sich eine Stauchung auf der Y-Achse (Strom). Bei unterschreiten der Grenzfrequenz ($f<\frac{1}{2 \pi \cdot R \cdot C}$) ergab sich eine Streckung auf der Y-Achse (Strom) und eine Stauchung auf der X-Achse (Spannung).\\

\newpage

\section{Diodenkennlinie}
\begin{circuit}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz} \draw
			(0,2) to[vsourcesin=$U_G$] (0,0)
						to[Do] (3,0)%,v_>=$U_{D1}$
						node[ground]{}
			(0,2)	-- (3,2)
			(3,0)	to[R=$R_1$,v_<=$U_{R1}$] (3,2)
			(1.5,0) node [above=0.2cm] {$D_1$}
			(3.5,-0.5) node [right=0cm] {Oszilloskop}
			%\path [arrow] (1,-0.5) -- node [midway,above ] {$U_{D1}$} (2,-0.5);
			;
	\end{circuitikz}
  \caption{Diodenkennlinie}
  \label{cir:Diodenkennlinie}
\end{circuit}

\subsection{Aufgabenstellung}
Zur bestimmung der Diodenkennlinie wurde, wie in Schaltplan \ref{cir:Diodenkennlinie} gezeigt, der Spannungsabfall an einem Ohmschen Widerstand zur Strommessung und die Spannung an der Diode gemessen und dies im X/Y - Betrieb visualisiert. Als Hauptmessung wurde eine rote LED verwendet und als referenzmessung eine grüne LED. Als Widerstand wurde $R_1=100\Omega$ gewählt.
\subsection{Werte einstellen}
Zu beachten ist das zur Einstellung eines Dreieckssignals ($5V_{PP},50Hz,Dreieck$) am Frequenzgenerator \emph{Ramp} ausgewählt und die Symmetrie auf $50\%$ gestellt werden muss.

\subsection{Ströme messen am Oszilloskop}
Durch messen des Spannungsabfalls am Widerstand, kann man die Stromaufnahme der Diode darstellen, durch Messen des Spannungsabfalls an der Diode die Spannung.\\
Wichtig für die Messung ist, die beiden Eingänge nicht zu vertauschen.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_9.png}
	\caption{\textcolor[rgb]{1,0,1}{Strom} und \textcolor[rgb]{0,0,1}{Spannung} der Diode}
	\label{fig:scope_9}
\end{figure}


\subsection{Darstellung der Diodenkennlinie Hauptmessung}
\begin{flushleft}
Im X/Y Betrieb musste der Eingang 2 ($U_R$) auf Invertiert geschalten werden, da sonst die Kennlinie gespiegelt ist.\\
Die Y Achse ist aufgrund des ohmschen Gesetzes in $\frac{1V}{100\Omega}=10mA/DIV$ aufgeteilt.
\end{flushleft}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_21.png}
	\caption{Kennlinie der roten LED}
	\label{fig:scope_21}
\end{figure}
Die Schwellenspannung beträgt etwa $1,6V$(Siehe $X2$ in Abbildung \ref{fig:scope_21}).

\subsection{Darstellung der Diodenkennlinie Vergleichsmessung}
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=10cm]{daten/scope_20.png}
	\caption{Kennlinie der grünen LED}
	\label{fig:scope_20}
\end{figure}
Die Schwellenspannung beträgt etwa $1,85V$(Siehe $X2$ in Abbildung \ref{fig:scope_20}).\\
Die grüne LED hat eine um $0,25V$ höhere Schwellenspannung.
\end{document}
